\section{Результаты работы}
~

Был разработан модуль деформации, основанный на описанных выше принципах.

Чтобы показать принципиальную работоспособность технологии, на промежуточном этапе работ была проведена проверка на геометрических примитивах, а частности, на цилиндре. В качестве тестовых данных был принят цилиндр радиусом 50 миллиметров и высотой 100 миллиметров. Одно из его оснований оставалось неподвижным, а второе отклонялось вокруг некоторой заданной точки на различные углы. МД был использован для расчёта формы и положения деформированного цилиндра, полученные результаты были визуализированы. Моделирование проводилось в диапазоне углов от $15^o$ до $90^o$ и показало корректные результаты во всех случаях. На Рис.~\eqref{fig:cyl} представлена визуализация результатов для некоторых углов. На (а) представлен срез недеформированного цилиндра вдоль диаметра в плоскости, параллельной XOZ декартовой системы координат. На (б) представлен срез в той же плоскости этого цилиндра с верхним основанием, отклонённым на $30^o$ вокруг центра недеформированного цилиндра. Поворот осуществлялся параллельно XOZ. На (в) и (г) представленны аналогичные результаты для других углов: $45^o$ и $60^o$ соответственно.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[height= 500px]{cyl.png}
  \caption{Визуализация результатов моделирования деформации цилиндра: а) недеформированный; б) основание отклонено на $30^o$; в) основание отклонено на $45^o$; г) основание отклонено на $60^o$}\label{fig:cyl}
\end{figure}

Как было указано выше, из реализации деформации цилиндра или прямоугольной призмы напрямую следует возможность при удачном подборе параметров моделирования деформации коленного и локтевого суставов, что и было осуществленно на практике. На рис.~\eqref{fig:knee} предоставлен результат работы модуля для правого коленного сустава. Очевидно, что результат не является точным анатомически. Но он достаточно хорошо моделирует деформацию в той мере, какая достаточна для задач расчёта дозовой нагрузки. Следует, однако, заметить неровную поверхность сустава, а также вдавленность сустава со стороны сгиба.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[height= 300px]{knee.jpeg}
  \caption{Визуализация участка правой ноги, согнутой в бедре под углом $90^o$ и в колене под углом $90^o$}\label{fig:knee}
\end{figure}

Аналогичные результаты (Рис.~\ref{fig:elbow}) были получены и для локтевого сустава.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[height=300px]{elbow.jpg}
  \caption{Визуализация правой руки, согнутой в локте под углом $90^o$}\label{fig:elbow}
\end{figure}

Как было описано выше, для тазобедренного сустава был выбран метод выделения его таким образом, что при деформации таза имеется неустранимый разрыв. Была разработана технология деформация тазового сустава, результаты моделирования приведен на Рис.~\eqref{fig:hip3}. Как видно из визуализации сустава сбоку в плоскости, захватывающей внутренние органы (на рисунке справа), в районе корпуса возникает сильное сжатие тканей при достаточных углах подъёма ноги и как следствие искажение задетых областью деформации органов, в частности, мочевого пузыря. Причина в недостаточно плавном ходе кривых Безье в этой области и их быстрым отклонением в направлении подвижной ПС.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=400px]{hip3.jpg}
  \caption{Визуализация тазобедренного сустава сбоку при сгибе в нём на $90^o$ при различных положениях плоскости среза.}\label{fig:hip3}
\end{figure}

У плечевого сустава (Рис.~\ref{fig:shoulder2}, Рис.~\ref{fig:shoulder3}) при разгибе наблюдаются сильные искажения и разрыв в подмышечной области из-за резкого хода кривой Безье на границе с телом в недеформированном суставе и сильная зависимость от длин нормалей на внешней стороне плеча.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=400px]{shoulder2.jpg}
  \caption{Визуализация плечевого сустава при вытянутой вперёд руке. Вид сбоку $90^o$}\label{fig:shoulder2}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=400px]{shoulder3.jpg}
  \caption{Визуализация плечевого сустава для руки, отведённой в сторону на $90^o$}\label{fig:shoulder3}
\end{figure}